\documentclass[usegeometry=true]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
% Dimensionen bitte nicht ändern. 
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm, bindingoffset=1cm, includeheadfoot]{geometry}
%Zeilenabstand bitte nicht ändern
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}

\usepackage[backend=biber,style=numeric,]{biblatex}\addbibresource{literatur.bib}

\begin{document}

\subject{Projektbericht zum Modul Information Retrieval und Visualisierung Sommersemester 2022}
\title{Analyse des Kaufverhaltens in Einkaufsläden}
%\subtitle{Untertitel}% optional
\author{Konstantin Wohllaub}% obligatorisch
%\date{10.9.2022}
\maketitle% verwendet die zuvor gemachte Angaben zur Gestaltung eines Titels

\section{Einleitung}
Seit jeher gibt es zwischen Unternehmen in der Wirtschaft einen Kampf um steigende Gewinne und zahlende Kunden.
In Zuge dessen wird von Seiten der Unternehmensleitungen versucht, einen Vorteil gegenüber ihren Konkurrenten zu erreichen.
Dieser Vorteil wird vorallem, durch die in den letzten Jahren sehr beliebt gewordene Datenanalyse erreicht.
Bis vor ein paar Jahren war die Verarbeitung von solch großen Datenmengen undenkbar,
jedoch machte der enorme Anstieg von Speicher- und Rechenkapazität sowie Fortschritte in der Softwareentwicklung dies in den letzten Jahren möglich.\cite[1]{emrouznejad2016big}
Da der einfache Besitz dieser großen Datenmengen den Unternehmensführungen von nicht all zu großen Nutzen ist, müssen die Daten noch aufbereitet, analysiert und interpretiert werden.\cite[1]{Tien2013}
Dabei wird versucht bestimmte Muster oder Verhaltensweisen zu finden, die letztendlich zu einem Wettbewerbsvorteil gegenüber anderen Marktteilnehmer führen können.

\noindent Die Einzelhandels-Branche gehört zu den Branchen, die mit am meisten Daten generiert.
Jeden Tag strömen Millionen von Menschen in die Einkaufsläden, um Produkte des alltäglichen Bedarfs zu besorgen.
Da durch jeden einzelnen Kunden und jedes einzelne gekaufte Produkt wertvolle Daten generiert werden, hat die Einzelhandels-Branche den Vorteil auf eine sehr ausführliche
Datenansammlung zurückgreifen zu können.
Aus diesem Grund hat unter anderem Walmart, eines der größten Unternehmen auf der Welt, im Jahr 2015 angekündigt, die größte Private Data Cloud der Welt
zu erstellen.\cite[5]{marr2016big}
Zusätzlich zu der sehr hohen Datendichte, ist die Einzelhandels-Branche auch eine der kompetetivsten Branchen, da es in kaum einer anderen Branche
so viele gleichwertige Akteure am Markt gibt, die miteinander konkurrieren.\cite{Grewal2010}
Aus diesem Grund sind es vorallem Unternehmen, die Supermärkte betreiben, die auf die Datenanalyse zurückgreifen müssen, um sich von der Konkurrenz abzuheben.
Auf Grundlage dessen versuchen die Supermärkte dann ihr Angebot so zu gestalten, dass der Nutzen der Kunden maximiert wird, sodass diese gewillt sind, diesen Einkaufsladen den anderen vorzuziehen.\cite[6]{marr2016big}
Zuvor müsssen sich die Supermärkte jedoch Fragestellungen überlegen, um überhaupt zu wissen, wonach gesucht werden soll.

\noindent Genau hier an diesem Punkt soll die Projektarbeit anknüpfen und aus der Sicht einer Supermarktleitung, sich möglich ergebende Fragen, zu beantworten.

\begin{itemize}
	\item Sind bestimmte Muster in den Daten zu erkennen, die auf Abhängigkeiten zwischen Kaufattributen deuten ?
	\item Welche Kunden sind am profitabelsten ?
	\item Welche Produkte sind am profitabelsten ?
	\item Gibt es Ausreißer und falls ja, warum ?
\end{itemize}

\subsection{Anwendungshintergrund}
Bei dem Kauf eines Produkt in einem Supermarkt werden, wie in der Einleitung bereits beschrieben, viele Informationen generiert. Unteranderem kann festgestellt werden,
welches Geschlecht der Kunde hat, was er für Produkte einkauft, welchem Segment diese Produkte zugehörig sind, wie viele Produkte von einer Sorte gekauft werden,
wie viel er dafür insgesamt bezahlt und vieles mehr. Im optimalen Fall sammeln Supermärkte diese Daten, um sie in einem Datensatz zu speichern.
Der Datensatz der im Zuge dieser Arbeit analysiert und visualisiert wurde, ist das Ergebnis einer solchen Datensammlung. Nun kann durch spezielle
Informationsvisualisierungstools dieser Datensatz ausgewertet werden, um Rückschlüsse oder Vorhersagen bzgl. des Kundenverhaltens machen zu können.
Da es aber oftmals schwer ist Muster in der Gesamhtheit der Kundendaten zu erkennen, kann es, speziell für Supermärkte, sinnvoll sein die Daten nach gewissen Eigenschaften zu
filtern. Dies ermöglicht es zum Beispiel Information bzgl. des Kaufverhaltens von Männern und Frauen sowie von einkommenstarken und einkommenschwachen Kunden zu bekommen.


\subsection{Zielgruppen}
Die Zielgruppe dieser Arbeit besteht in erster Linie aus den Unternehmensführungen von Supermärkten, die sich in Ländern mit ähnlichen demographischen und kuluterellen
Gegebenheiten befinden, wie die Supermärkte von denen die Daten gesammelt wurden. Die Unternehmensleitungen können aus der Arbeit wichtige Informationen hinsichtlich ihres
operativen Geschäfts ziehen undihr bereits vorhandenes Wissen damit erweitern. Zudem können die Ergebnisse dieser Arbeit auch für die Marketing-Abteilungen der Unternehmen
interessant sein, da sie durch die zusätzlich Informationen über ihre Kunden, die Werbekampagnen besser auf die Bedürfnisse der Kunden abstimmen können.

\noindent Auf der anderen Seite können auch die Kunden selbst, von den Visualisierungen dieser Arbeit profitieren. Dadruch, dass nicht nur das Kundenverhalten im Fokus steht,
sondern auch Attribute wie z.B. Kundenzufriedenheit oder Verkaufspreis, können die Kunden einsehen, wo der Service und die Preise am optimalsten für sie selbst sind.

\subsection{Überblick und Beiträge}
In dem verwendeten Datensatz sind alle Einkäufe aufgelistet, die es in einem Zeitraum von drei Monaten in den drei myanmarnesischen Städten Yangon, Naypyitaw, Mandalay gab.
Dabei wurden die drei Zweigstellen in den drei Städten, der nicht namentlich genannten Supermarktkette, betrachtet. In dem Datensatz wurden produkt- und kundenspezifische
Daten quantitativer und qualitativer Natur erfasst. Bei den produktspezifischen Daten handelt es sich nicht um einen kompletten Warenkorb, sondern
um einzelne Produkte und deren gekauften Anzahl.

\noindent Die Umsetzung der Visualisierung erfolgt durch genau drei Techniken: Scatterplot, Parallele Koordinaten und eine Pixelorientierte Darstellung mithilfe der Recursive Pattern
Technik. Auf die einzelnen Visualisierungstechniken wird im späteren Verlauf der Arbeit noch genauer eingegangen.

\noindent Der Beitrag dieser Arbeit setzt sich aus der Visualisierung des zugrunde gelegten Datensatzes und denen daraus resultierenden Informationen zusammen. Der Lesende erhält
dadruch ein Einblick in das Kunden- und Kaufverhalten im Bezug auf Supermärkte. Diesen Einblick und die damit erlangten Informationen können dann genutzt werden, um Sie für
weiterführende Forschungszwecke ökonomischer Natur einzusetzen.

\section{Daten}

\printbibliography


\end{document}